
\makecapitolo
{Mauro Di~Nasso\footnote{Mauro Di~Nasso, Università di Pisa.}, Ruggero 
Ferro\footnote{Ruggero Ferro, Università di Verona.}}
{Il principio di estensione e il transfer}
{Presentiamo una sintesi del tutorial avanzato condotto dai due relatori Mauro 
Di~Nasso e Ruggero Ferro, su alcuni temi indicati dalla maggior parte degli 
iscritti al convegno. La registrazione degli interventi è stata rielaborata con
il contributo dei relatori e grazie alla collaborazione di alcuni degli 
intervenuti.}
\\ \\
%\newline
{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso}}\\
Il principio di estensione e il principio di transfer sono i principi 
fondamentali che 
racchiudono l’essenza dell’analisi non standard in tutta la sua generalità. Si 
inizia a studiare la materia a partire dai numeri iperreali e delle loro 
proprietà. Poi, quando si passa ad un livello successivo, occorre introdurre 
questi due principi.

Robinson, ispirato da Leibniz, si proponeva di usare questi nuovi numeri, 
infinitesimi e infiniti, con regole uguali o simili a quelle dei numeri reali e
con una visione di questi numeri del tutto simile alla visione degli altri 
numeri utili per misurare. Per esempio le 4 operazioni fondamentali mantengono 
le stesse regole operative e questo è già un primo esempio del principio di 
transfer. 

\section{Il principio di estensione}
Dopo aver aggiunto gli infinitesimi (o gli infiniti) agli usuali numeri 
(razionali o reali) e avere chiuso il sistema rispetto alle solite operazioni, 
ottenendo un campo ordinato, si può iniziare lo studio del­l’analisi passando 
dallo studio del sistema numerico allo studio delle funzioni su questo insieme 
di numeri. 

Nell'analisi nonstandard la nozione di limite si può ridurre al calcolo di 
valori delle funzioni in opportuni numeri iperreali.
Per esempio, il limite notevole  \(\lim_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}=1\) corrisponde
alla proprietà che \(\frac{\sin x}{x}\) è infinitamente vicino a \(1\) per ogni 
numero infinitesimo \(x\neq 0\).\\ 
Già qui si usa il principio di estensione e la funzione \(\sin x\) andrebbe 
scritta \(\istar{\sin x}\) per indicare che si sta valutando l'estensione 
iperreale della funzione seno, ovviamente per \(x \in \IR\).

Esattamente, poiché \(\istar{\sin x}\) è estensione naturale di \(\sin x\) 
(che c’è proprio per il principio d’estensione), per questa nuova funzione 
devono valere tutte le proprietà e le relazioni già note per la funzione 
seno, come richiede il principio di transfer; per esempio nelle formule 
trigonometriche. 
Lo stesso deve succedere per tutte le funzioni trascendenti, anche quando 
vengono applicate a numeri nonstandard. 

\begin{figure}[h] %
\begin{minipage}{.4\textwidth}
Parlando di analisi non standard, spesso limitiamo le nostre considerazioni 
all’estensione dei numeri reali, ma le stesse considerazioni valgono, per 
esempio, per l’estensione di insiemi, di spazi metrici, di spazi topologici, di 
oggetti matematici in generale.\\
Quindi se ho una funzione su \(\R\), tramite l'estensione ottengo una 
corrispondente funzione su \(\IR\) che viene applicata anche a iperreali 
diversi 
dagli iperreali standard, ma conservando le stesse proprietà (per transfer).
Il solito trucco della lente a ingrandimento infinito permette di visualizzare
questo fenomeno.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.6\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{figura1}
\end{minipage}
\end{figure}
Un'altra cosa importante è l'estensione dei sottoinsiemi. Per esempio i 
naturali si estendono agli ipernaturali (utilissimi per esempio per 
l'integrale non standard). Un'utile proprietà è la seguente: qualunque 
iperreale positivo sta fra due ipernaturali. Questo è un esempio del transfer,
che garantisce che le proprietà degli ipernaturali rispetto agli
iperreali devono essere le stesse che esistono per i naturali rispetto
ai reali. 

Se formulati correttamente, i due principi di estensione e di transfer 
racchiudono perfettamente tutto ciò che si intende per analisi non standard.

È particolarmente rilevante che nell'analisi non standard si possano estendere
tutte le funzioni trigonometriche e trascendenti in generale. Se ci 
si limitasse ad usare funzioni polinomiali o razionali fratte non si avrebbe
bisogno di tutta la potenza data dall'analisi non standard: le operazioni di 
somma e prodotto sono infatti sufficienti per estenderle ad un qualunque campo
che includa i reali. Le sole proprietà algebriche dei numeri infinitesimi ed 
infiniti bastano per studiare il comportamento di tali funzioni.

\section{Il principio di transfer}
Una corretta formulazione del \emph{principio di transfer}, o principio di 
Leibniz, richiederebbe una formalizzazione logica adeguata, ma in pratica vuol 
dire che se prendo gli oggetti matematici \(A_1,\ \dots,\ A_n\) e se \(P\) è 
una 
loro proprietà elementare, allora essa vale per \(A_1,\ \dots,\ A_n\) se e solo
se \(P\) vale per \(\istar{A_1},\ \dots,\ \istar{A_n}\),
dove \(\istar{A_1},\ \dots,\ \istar{A_n}\) sono le estensioni nel mondo non 
standard degli oggetti \(A_1,\ \dots,\ A_n\).

Attenzione, è vero che il principio assicura che una proprietà vale per 
l'insieme esteso \(\istar{A}\) se e solo se vale per l'insieme originario 
\(A\), ma questo non vuol dire che \(\istar{A}\) e  \(A\) siano isomorfi, 
perché parliamo solo di proprietà \emph{elementari}, cioè predicati relativi ai
loro elementi e non anche ai loro sottoinsiemi.\\
Ad esempio la completezza non è una proprietà elementare perché si riferisce 
agli insiemi: ogni sottoinsieme limitato superiormente ha un estremo superiore.
Tale proprietà non si mantiene: non è vero che ogni insieme supe­riormente 
limitato di iperreali ha un estremo superiore; l’esistenza dell’estremo 
superiore vale solo per gli insiemi di iperreali superiormente limitati 
identificabili mediante il linguaggio dei reali, cioè gli insiemi chiamati 
interni.

\section{Esempi e applicazioni}
\subsubsection{La parte intera}
Per esempio: è vero che per ogni numero reale esiste un intero (sua parte 
intera) tale che quel numero reale è compreso tra il numero intero e il numero
intero successivo. Questa è una proprietà elementare e quindi può essere 
estesa.\\
In formule:
\(
\forall r \in \R \ \exists k \in \Z \quad k\le r\le k+1.
\)\\
La proprietà della parte intera si trasferisce in \(\IR\) in questo modo:\\
\(
\forall r \in {\IR} \ \exists k \in \IZ \quad k\le r\le k+1
\), cioè ogni iperreale è compreso tra un opportuno iperintero e il suo
successore immediato.

\subsubsection{La proprietà archimedea}
La proprietà archimedea:
\[
\forall\epsilon>0\ \forall M>0\  \exists n\in\N\quad  n\times \epsilon>M,
\]
vale nei reali ma non negli iperreali, perché fra gli iperreali, con
\(\epsilon\) infinitesimo, anche \(n\times \epsilon\) sarebbe infinitesimo,
qualunque sia \(n\) naturale, e non potrebbe superare neppure \(1\).\\
Ma cosa succede se applichiamo il transfer? Scrivendo correttamente la formula,
otteniamo:
\[
\forall\epsilon\in \IR_+\  \forall M\in\IR_+\ \exists n \in\IN
\quad n\times\epsilon>M,
\]
dove \(\IR_+\) è l'estensione dei numeri reali positivi, cioè l'insieme degli 
iperreali positivi. Questa è una proprietà vera: serve un numero \(n\) 
ipernaturale (che potrebbe essere infinito) per far sì che \(n\times \epsilon\)
sia maggiore di \(M\). 

\subsubsection{Naturali e ipernaturali}
L'insieme \(\IN\), detto degli ipernaturali, è l'estensione naturale dei
numeri naturali. \(\IN\) contiene tutti i naturali e nuovi numeri, che sono
tutti più grandi dei numeri naturali:
\[
\IN\ \qquad 0, 1, 2, \dots, n, \dots ) \dots\ \text{infiniti}.
\]
La parentesi tonda denota un \emph{gap} ed indica che alla sua sinistra 
i numeri sono tutti finiti e non hanno massimo, mentre alla sua destra i numeri
sono tutti infiniti e non hanno né massimo né minimo. 
Come abbiamo visto la proprietà 
archimedea continua a valere per gli iper­reali, ma a condizione di permettere 
a \(n\) di essere un ipernaturale infinito.

Ecco un'altra proprietà dei naturali: non esistono naturali compresi fra 1 e 2,
né fra un naturale e il suo successore immediato. Pure questa proprietà si 
estende banalmente anche agli ipernaturali.

Per ogni ipernaturale infinito \(n\) posso scrivere \(n,\ n-1,\ n-2,\ \dots\) ,
perché la proprietà dei naturali, diversi da zero, di avere un predecessore
viene  mantenuta anche tra gli ipernaturali. La conseguenza è che non vale il 
buon ordinamento su \(\IN\) perché per ogni \(n\in \IN\) infinito, 
l’insieme \(\graffa{n-m: m\in N}\) non ha minimo.\footnote{
Il Principio del buon ordinamento, che vale nell'insieme dei naturali rispetto 
alla relazione d'ordine usuale, dice che un insieme è bene ordinato rispetto ad
una definita relazione d'ordine se tutti i suoi sottoinsiemi non vuoti hanno
minimo.}\\

Pensate a una qualsiasi proprietà in \(\R\) e provate a trasferirla in 
\(\IR\). Se riuscite a formalizzarla in modo che faccia riferimento solo ad 
elementi di \(\R\) (e non a suoi sottoinsiemi), potete applicare correttamente 
il transfer.

\subsection{L'estensione naturale}
{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro}}\\
Di fatto l’analisi matematica non si interessa solo di numeri, ma anche di 
tutte 
le costruzioni che si possono fare con questi: relazioni tra numeri, funzioni 
su numeri, relazioni tra relazioni e tra funzioni e così via. In una parola si 
considera la superstruttura costruita a partire dai numeri.
\begin{figure}
  \begin{minipage}[c]{0.65\textwidth}
    \centering \includegraphics[width=\textwidth]{figura2}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[c]{0.33\textwidth}
    \caption*{\footnotesize{\textbf{L'estensione di superstrutture.} 
 \(x\) è un elemento dell'insieme \(\mathbf{X}\) e
 anche di \(\mathbf{\istar{X}}\) poiché 
 \(\mathbf{X} \subsetneq \mathbf{\istar{X}}\)}.} 
 \label{fig:03-03}
  \end{minipage}
\end{figure}
Una superstruttura su un insieme \(X\) è 
\(\bigcup\graffa{{\mathcal{P}^n(X)}: n\in \N}\), 
dove \(\N\) è l’insieme dei numeri naturali, 
\(\mathcal{P}^0(X) = X,\ \mathcal{P}^{n+1}(X) = \mathcal{P}^n(X)\bigcup 
\mathcal{P}(\mathcal{P}^n(X))\) e \(\mathcal{P}\) indica l’operazione
di passaggio all’insieme dei sottoinsiemi. Di fatto in questa gerarchia di 
costruzioni insiemistiche a partire da \(X\) (ottenendo relazioni, funzioni, 
relazioni tra fun­zioni, funzioni applicate a funzioni, ecc.) a livelli sempre
maggiori si riescono a considerare solo i primi livelli (\(10\) livelli sono già
tanti), ma non volendo porre un limite al numero di livelli si sceglie di farli
corrispondere ai numeri naturali.\\
Si noti che i numeri naturali, cioè gli elementi di \(\N\) conside­rati nel 
costruire la superstruttura \(X\), non sono i numeri naturali presenti ed
elementi della stessa superstruttura, interni ad essa, ma sono esterni ad essa,
sono le indicazioni delle iterazioni usate per costruire la superstruttura,
indicazioni attuate facendo ricorso alla nozione personale e ingenua di numero 
naturale, indicatore di quantità di ripetizioni, che ciascuno si è fatto e usa,
anche acriticamen­te, senza preoccuparsi di precisarla fino al punto di poter
essere formalizzata in una teoria, e senza domandarsi cosa voglia dire che 
queste iterazioni possono non avere termine.

Il principio di estensione dice che ogni oggetto matematico \(A\), che sta in
una superstruttura ottenuta partendo da un insieme \(X\) (eventualmente \(X\) è
l’insieme dei reali \(\R)\), ha una sua estensione naturale \(\istar{A}\) che è
un oggetto interno nella superstruttura ottenuta partendo dall’estensione 
\(\istar X\) di \(X\) (e \(\istar X\) può essere l’insieme degli iperreali 
\(\IR\)). Però, dato un qualsiasi oggetto matematico \(A\), chi è 
\(\istar A\)?
%\vspace{-1.5cm}

Ci sono infiniti modi di estendere.
Per esempio una successione di punti si può estendere inserendo punti intermedi.
Oppure: una funzione sui naturali si può estendere ai reali imponendo che 
conservi i valori precedenti se calcolata sui naturali. Quest'estensione può 
essere fatta in moltissimi modi. E quale di questi modi è quello migliore? 

In alcuni casi l’estensione è abbastanza ovvia e segue dalla volontà di 
considerare anche quantità infinitesime. Così, \(\IR\) sarà l’insieme numerico 
che si ottiene aggiungendo gli infinitesimi ai numeri reali e chiudendo 
l’insieme così ottenuto rispetto alle operazioni. 
Per ogni singolo numero reale \(r\) il suo corrispondente \(\istar r\) 
sarà lui stesso. 
Ma cosa dire per gli altri elementi della superstruttura su \(\R\)? 

Nel principio di estensione si parla dell'\emph{estensione naturale} di una 
tale funzione, un’estensione che, è affermato, deve essere unica e che, essendo
estensione, mantiene i valori che la funzione aveva sui reali. Ma sugli altri 
iperreali che valori avrà? 

Sappiamo che l'estensione naturale deve soddisfare il transfer, cioè deve 
soddisfare le stesse proprietà (esprimibili con il linguaggio dei reali) che
l’oggetto da estendere ha nella superstruttura dei reali. Però ci sono infinite
possibilità di realiz­zare ciò sempre rispettando il vincolo del transfer (si 
devono mantenere tutte le proprietà descrivibili nel linguaggio dei reali) che 
possono essere scelte indifferentemente come estensione naturale, l’una o 
l’altra di tali estensioni vanno tutte bene.

Questa mancanza di univocità sulla scelta della funzione estesa può deludere, 
ma in realtà se le proprietà richieste si conservano, abbiamo raggiunto lo 
scopo qualsiasi sia l’estensione adeguata scelta. Questo non deve lasciare 
dubbi o incertezze: ci può confortare il fatto che anche quando parliamo di 
reali, in realtà non sappiamo bene cosa siano. Sappiamo che sono oggetti che
devono avere le proprietà che abbiamo fissato per loro; addirittura possono
essere scelti come un qualsiasi rappresentante della classe di equivalenza 
includente un iperreale finito e tutti gli iperreali infinitamente vicini a
que­sto.\\
Così parleremo di estendere l'addizione fra reali, intendendo che l'operazione 
estesa, qualsiasi sia, manterrà con gli iperreali le stesse proprietà che aveva 
nei reali.\\
Per gli elementi della superstruttura a livelli più alti si procede analogamente
facendo ricorso alle estensioni ottenute a livelli più bassi. \\

{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso}}.\\
Ci si chiede se effettivamente le proprietà desiderate si conservino, una volta
estese, oppure se non si stia cercando l'impossibile.\\

{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro}}.\\
Per mostrare che non si sta cercando qualcosa di impossibile, si fanno 
opportune costruzioni formali (eventualmente mediante la tecnica degli 
ultrafiltri o identificando gli elementi con le loro descrizioni in un 
linguaggio opportunamente arricchito), costruzioni che partono dai numeri reali 
(accettabili come punto di partenza perché ritenuti privi di contraddizioni) e 
che devono avere i comportamenti desiderati, provando così che la loro 
teoria non porta a contraddizione: sicché si ottiene la coerenza relativa, cioè 
che se è coerente il sistema dei numeri reali, lo è anche questo sistema di 
nuovi numeri e della superstruttura che da essi si costruisce. 
Gli ultrafiltri 
e le costruzioni che identificano gli ele­menti con le loro descrizioni in 
un’opportuna teoria, in un certo senso, sono dei trucchi perché ci permettono 
di affermare che è sufficiente che le proprietà desiderate valgono quasi 
sempre, 
e ci au­torizzano a trascurare i casi nei quali le proprietà non valgono. 
Precisare uno specifico “quasi sempre” sarebbe un ulteriore problema, ma non si 
tratta di una difficoltà vera, perché l’estensione naturale sarà dimostrata 
accettabile mediante uno qualsiasi degli infiniti modi adeguati in cui il 
“quasi sempre” può essere individuato. Succede così, come in gran parte della 
matematica, che si utilizzano enti opportunamente inventati, anche se non 
effettivamente precisati, che tuttavia permettono lo sviluppo di teorie potenti 
ed efficaci. Così, nel caso dell’addizione, l’estensione naturale sarà 
l’estensione scel­ta da me fra le infinite possibili che mantengono tutte le 
proprietà dell’ente che si vuole estendere.

\section{Unicità e completezza}
{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso}}.\\
L'insieme dei reali è unico, per il teorema di esistenza e unicità dei campi 
ordinati e completi. Allora se è unico si potrebbe pensare di poter dimostrare
che vale l'ipotesi del continuo, oppure dimostrare che non valga. Sappiamo però
che l'ipotesi del continuo è una proprietà indecidibile e quindi questo non è 
possibile.

Il fatto è che seppure l'unicità di \(\R\) può essere dimostrata, non possiamo 
dedurne che qualunque proprietà dell'insieme \(\R\) può essere decisa, cioè 
dimostrata o confutata.\\

{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro}}.\\
La dimostrazione di unicità dell'insieme dei reali segue dall'ipotesi di 
unicità dell'insieme \(\N\) dei naturali. Ma che i naturali esistano e siano 
unici è solo un'ipotesi utile. Fra l'altro si tratta di un insieme infinito 
sicché non si può determinare fino a quale valore si arriva contando i 
naturali. Per cercare di essere più precisi, si prova a descrivere l'idea di 
infinito attraverso opportuni assiomi, pur non potendo dire cosa sia in modo 
effettivo.\\
Il principio di induzione di Peano (\emph{ogni sottoinsieme dei naturali, cioè 
ogni elemento dell’insieme} \(\mathcal{P}(\N)\) \emph{dei sottoinsiemi dei 
naturali, se 
con­tiene lo zero ed è chiuso per passaggio al successore immediato}\footnote
{Il passaggio al successore immediato è una funzione iniettiva, totale 
dall’insieme dei naturali in se stesso, senza loop, con codominio lo stesso 
insieme meno l’elemento privilegiato chiamato zero.} 
{\em allora coincide con l’insieme dei naturali}) cerca di cogliere l'infinità 
dei
naturali, ma non è una caratterizzazione univoca, perché per esempio vale 
anche per gli ipernaturali nella forma seguente: {\em ogni sottoinsieme interno 
degli iperna­turali, cioè ogni elemento dell’estensione} 
\(\istar{\mathcal{P}(\N)}\)
{\em dell’insieme} \(\mathcal{P}(\N)\) {\em dei sottoinsiemi dei naturali, se 
contiene lo
zero ed è chiuso per passaggio al successore immediato allora coincide con 
l’insieme degli ipernaturali}.\\
Tuttavia, il principio di induzione non vale per gli ipernaturali se è 
formulato 
nel modo seguente: {\em ogni elemento dell’insieme} \(\mathcal{P}(\istar{N})\) 
{\em dei sottoinsiemi dell’insieme} \(\istar{N}\) {\em degli ipernaturali cui 
appartenga lo zero e che sia chiuso per immediato successore coincide con 
l’insieme degli ipernaturali}. Infatti, l’insieme degli ipernaturali finiti 
contiene lo zero, è chiuso per passaggio all’immediato successore, ma non 
coincide con l’insieme degli ipernaturali.\\
La differenza tra le due formulazioni (legata alla differenza tra 
\(\istar{\mathcal{P}(\N)}\) e \(\mathcal{P}(\IN)\)) 
si coglie facendo riferimento all’idea personale e intuitiva che ciascuna 
persona ha dell’insieme dei numeri naturali. Questa idea è unica in ciascun 
individuo, ma non è completamente descrivibile con un linguaggio che ha simboli 
per parlare dei naturali e delle relazioni tra questi, sicché può essere ben 
diversa da individuo a individuo. \\
Quando si parla dell’insieme degli ipernaturali finiti, gli ipernaturali 
possono essere una visione dei naturali di qualche altro individuo, insieme che
ha tutte le proprietà descrivibili mediante il linguaggio dei miei naturali 
(sicché non è distinguibile con il linguaggio dal proprio in­sieme dei 
naturali), mentre la finitezza è data dal proprio considerare gli elementi 
dell’insieme degli ipernaturali finiti come in biiettività con un elemento 
dell’insieme dei naturali visto nella propria personale idea intuitiva di 
insieme dei numeri naturali.\\
Ecco allora che
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
\item \(\N\) indica la personale visione dei numeri naturali di un individuo; 
\item \(\mathcal{P}(\N)\) indica la personale visione intuitiva dell’insieme dei
sottoinsiemi di \(\N\); 
\item \(\IN\) indica come un individuo vede una particolare estensione 
propria di \(\N\) non distinguibile da \(\N\) mediante il linguaggio per \(\N\),
tuttavia distinguibile linguisticamente arricchendo il linguaggio con simboli
(ad esempio \(\st\) che indica il predicato “essere standard”, ovvero esserci 
già prima dell’esten­sione) che si riferiscono all’operazione di estensione del
sistema dei numeri naturali, operazione e­sterna al sistema dei naturali e non
descrivibile con il linguaggio degli stessi;
\item \(\mathcal{P}(\IN)\) indica la personale visione intuitiva dell’
insieme dei sottoinsiemi di \(\IN\); 
\item \(\istar{\mathcal{P}(\N)}\) indica come un individuo vede una particolare
estensione propria di \(\mathcal{P}(\N)\) non distinguibile da 
\(\mathcal{P}(\N)\) mediante il linguaggio per \(\N\).
\end{itemize}

Uno dei grandi contributi di Robinson è stato quello di far cogliere la 
criticità delle nozioni che pretendono di definire l'unicità dei reali
(e dei naturali) e quindi mostrare la possibilità di modelli diversi.\\
Le nozioni con infiniti elementi non sono precisabili univocamente con il 
linguaggio. Il linguaggio non è abbastanza potente da precisare univocamente
una struttura infinita e dobbiamo abituarci a convivere con questa imprecisione
per mancanza di effettività nella costruzione, che è poi una carat­teristica di 
tutta la matematica, incluso l’insieme dei naturali.\\

{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso}}.\\ 
Nonostante ciò, la matematica è la scienza più esatta che abbiamo.\\

{\footnotesize \textsc{Intervento di Rodolfo Guidotti}} \\
Vorrei precisare che il principio di induzione (che non parla di una proprietà 
dei numeri naturali, cioè degli elementi di \(\N\) , bensì di una proprietà 
degli 
insiemi costituiti da numeri naturali, cioè di una proprietà degli elementi 
dell'insieme potenza di \(\N\)) via transfer si trasforma nel principio di 
induzione 
interna che descrive una proprietà degli insiemi interni costituiti da numeri 
ipernaturali. Si tratta dello stesso problema che si incontra parlando 
dell'esistenza dell'estremo superiore per ogni insieme di numeri reali limitato 
superiormente (completezza): la proprietà non si perde, si trasforma, ma non si 
può semplicemente aggiungere il prefisso iper.\\
Dal principio di induzione
\(\forall X \in \mathcal{P}(\N)\ ((0\in X) \wedge (\forall x \in X\ x+1 \in 
X)\to X=\N)\),\\
applicando il principio di transfer otteniamo il principio di induzione 
interna:\\
\(
 \forall X \in\, \istar{\mathcal{P}(\N)}\ ((0\in X) \wedge (\forall X \in 
X\quad x+1 \in X)\to X = \IN)\),\\
ogni sottoinsieme interno di \(\IN\) tale che all'insieme appartengono 
\(0\) ed il successore di ogni elemento, coincide con  \(\IN\) stesso.\\
Osserviamo come all'insieme \(\N\) appartengono \(0\) ed il successore di ogni 
elemento, ma \(\N\) è un sottoinsieme esterno di \(\IN\).\\
Sarebbe possibile precisare meglio la nozione di completezza dei reali e il 
motivo per cui non è estensibile agli iperreali, facendo riferimento 
eventualmente agli insiemi interni?\\

{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso}} \\
Provate a prendere la nozione di completezza e applicatela agli iperreali: non 
funziona. Per vederlo, la cosa più facile è considerare gli infinitesimi. Se si
considera l'insieme di tutti gli infinitesimi, per esso non c'è il minimo dei 
maggioranti. Agli iperreali \(\IR\) manca quindi una proprietà fondamentale, 
la completezza.\\ 
Ma la completezza di \(\R\) viene comunque usata, per esempio quando si 
definisce 
la parte standard. Ecco come: se \(\xi \in \IR\) non è infinito, si può 
considerare l'insieme dei numeri reali minori di esso e prenderne l'estremo 
superiore:
\[
r_0=\sup\{r\in\R : r<\xi\}.
\]
In questo caso l'estremo superiore esiste, perché stiamo parlando di un 
sottoinsieme di \(\R\), per cui vale la completezza, e questo numero \(r_0\) è 
la
parte standard di \(\xi\) (si verifica facilmente che \(r_0\) è infinitamente 
vicino a \(\xi\)) .

Attraverso la completezza dei reali si raggiungono comunque molti risultati
sugli iperreali.
Per esempio, come abbiamo visto, si può dimostrare che un 
iperreale finito o è standard o è infinitamente vicino ad un unico reale 
standard.

Se dichiaro la completezza dei reali, posso farne il transfer? Soltanto dopo 
averla formalizzata come proprietà \emph{elementare}, cioè che parla di elementi
e non di sottoinsiemi.

La questione diventa tecnica e non è conveniente introdurla a livello di 
scuola superiore, perché diventa necessario definire i sottoinsiemi interni e 
esterni. 
I primi sono quelli ``buoni'', cioè quelli per i quali valgono le proprietà 
desiderate. Gli altri, per esempio l'insieme degli infinitesimi, sono quelli 
``cattivi''.

Il principio di completezza non è estendibile se lo esprimiamo 
in questo modo:
\[
\forall X\subset\R \ (X \text{ è limitato superiormente } \to \exists \sup X),
\]
che possiamo formalizzare ulteriormente così:
\[
\forall X\subset\R \ ((\exists r\in\R \ \forall x\in X\ x<r) \to \exists \sup 
X).
\]
Il transfer non si può applicare qui perché questa proprietà non è elementare, 
non ci parla degli elementi di \(\R\) ma dei suoi sottoinsiemi. Possiamo però 
formalizzarla in modo tale che ci parli di elementi: infatti un sottoinsieme 
\(X\subseteq \R\) è un elemento dell'insieme delle parti di \(\R\). 
Ecco quindi una traduzione della proprietà di completezza alla quale è 
possibile applicare il transfer:
\[
\forall X \in \mathcal{P}(\R) \ ((\exists r\in\R \ \forall x\in X\ x<r) \to 
\exists \sup X).
\]
Ed ecco che il transfer ci fornisce questa proprietà:
\[
\forall X \in {\istar{\mathcal{P}(\R)}} \ ((\exists r\in \IR \ 
\forall x\in X\ x<r) \to \exists \sup X).
\]
Il punto cruciale è che \({\istar{\mathcal{P}(\R)}}\) non è uguale a
\(\mathcal{P}(\IR)\). Anzi, \({\istar{\mathcal{P}(\R)}}\) è propriamente 
contenuto in \(\mathcal{P}(\IR)\).\\ 
Gli insiemi che stanno in \({\istar{r\mathcal{P}(\R)}}\) sono un tipo speciale 
di 
sottoinsiemi di \(\IR\), che vengono detti \emph{interni}. Per gli insiemi 
interni di iperreali vale la proprietà che se sono limitati superiormente 
allora hanno estremo superiore e in questo senso per essi vale la completezza.\\
Si dimostra però che i sottoinsiemi interni non sono tutte le parti,
ad esempio esistono sottoinsiemi di \(\mathcal{P}(\IR)\) che non soddisfano
la proprietà indicata dalla completezza: sono detti sottoinsiemi \emph{esterni}.
I sottoinsiemi interni, proprio perché essendo superiormente limitati hanno 
estremo superiore, sono generalmente indicati come ``buoni''.\\


{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro}} \\
Come si è visto, quelli considerati sono principi (tra i quali anche 
l’archimedeità) per esprimere i quali ci si riferisce ai naturali. Ma sono 
proprio i naturali che generano la difficoltà: all’interno dei numeri reali i 
numeri naturali non possono essere distinti mediante il linguaggio. Quando 
parliamo di naturali, di archimedeità, di completezza dei reali, ci basiamo su 
un concetto intuitivo di naturali, cioè facciamo riferimento a nozioni 
preesistenti. La stessa nozione intuitiva dei naturali ci aiuta a distinguere i 
reali dagli iperreali. Si è visto che c’è anche l’insieme degli ipernaturali e 
che soddisfano la stessa nozione intuitiva che abbiamo dei naturali, ma i due 
insiemi non sono isomorfi. 

\section{Integrali}
È fondamentale per l'analisi non standard la partizione che si fa 
dell'intervallo di integrazione \([a,~b]\). In analisi non standard si prende un
incremento infinitesimo \(\epsilon\). Se lo si ripete un numero naturale \(n\) 
di
volte si ottiene \(n\times\epsilon\), che resta un infinitesimo, e quindi 
partendo da \(a\) non si arriverà mai a \(b\) con le ripetizioni di 
\(\epsilon\) 
per un numero naturale di volte. Solo se si usano gli ipernaturali ci si potrà
arrivare. Infatti, si è già detto che dato un qualsiasi \(r\) iperreale 
positivo, 
esso è compreso fra due ipernaturali successivi, diciamo \(M\) e \(M+1\). Quindi
con un numero infinito \(H+1\) (\(H\) ipernaturale tale che 
\(H\leq\frac{b-a}{\epsilon}<H+1\)) di sottointervalli infinitesimi si riesce ad
arrivare almeno a \(b\). Almeno, perché non è detto che \(b\) cada 
esattamente in coincidenza con un punto di partizione.
\begin{figure}[h] %
 \centering
 \includegraphics[width=.9\textwidth]{figura3}
\end{figure}\\
Sotto opportune ipotesi di regolarità della curva, qualsiasi sia il numero di 
rettangoli che si ottengono aventi per base una delle parti infinitesime in cui 
\([a,~b]\) viene suddiviso e altezze il valore della funzione nel relativo 
punto 
della suddivisione, la loro somma è indistinguibile dall'area sottostante la 
curva che rappresenta la funzione in quell'intervallo. E le eventuali differenze
che si ottengono con suddivisioni diverse sono trascurabili, per cui siamo 
autorizzati a prendere la classe di equivalenza di tali somme di aree di 
rettangoli,
cioè calcolare la parte standard di uno dei risultati che si ottengono da tali 
somme 
infinite.\\
Questo trucco della suddivisione infinita si usa anche nella dimostrazione di 
alcuni teoremi fondamentali. Per esempio il teorema degli zeri.

\subsubsection{Il teorema degli zeri}
Se agli estremi dell'intervallo \([a,~b]\) una funzione continua \(f\) ha 
valori 
discordi e non nulli (sia \(f(a)<0\) e \(f(b)>0\)), allora esiste almeno un 
punto interno \(c\) in cui \(f(c)=0\). \\
\begin{figure}[h] %
 \centering
 \includegraphics[width=.6\textwidth]{figura4}
\end{figure}\\
Anche qui la tecnica vincente è dividere \([a,~b]\), in un numero infinito, ma
iperfinito, di sotto intervalli infinitesimi. Si calcolano i valori di \(f\) in
tutti questi punti di partizione, che sono un numero iperfinito e si confrontano
i risultati. \\
Poiché tra i numeri naturali vale la proprietà che si può
determinare per confronto il massimo appartenente a un sottoinsieme 
(eventualmente determinato da una certa proprietà) avente un numero naturale di
elementi, per transfer lo stesso si può fare con un numero iperfinito di 
elementi nell’insieme che ora può essere quello dei punti di partizione in cui 
la funzione è minore di 0. Si è cioè in grado di stabilire quale sia un punto 
di partizione \(\xi\) sufficientemente vicino al valore cercato, dal momento 
che nel prossimo punto \(\chi\) della partizione sarà \(f(\chi)>0\). Così si 
sono 
individuati due punti tra loro infinitamente vicini dove la funzione \(f\) ha 
segno diverso. 

Dato che la funzione è supposta continua, basterà calcolare la parte 
standard di una di queste posizioni, \(\st(\xi)=\st(\chi)=c\), per ottenere il
valore reale \(c\) tale che \(f(c)=0\). 

La possibilità di trovare per confronto il massimo di una quantità 
iperfinita di numeri è la chiave che consente di risolvere anche gli altri 
teoremi fon­damentali.

\section{Domande}

\subsubsection{Quali sono le applicazioni dell'analisi non standard alla fisica 
o all'ingegneria?}
{\footnotesize \textsc{Vieri Benci:}}\footnote{Vieri Benci, Università di 
Pisa.} 
\\
Secondo me l'analisi non standard è utile per proporre nuovi modelli dei
fenomeni che vogliamo razionalizzare. 
Il mondo reale intrinsecamente non è né archimedeo, né non archimedeo, ma vi 
sono fenomeni che possono essere meglio descritti da modelli non archimedei.\\
Ecco alcuni classici esempi:\\
\begin{itemize}[nosep, noitemsep]
\item La probabilità calcolata su un insieme infinito di eventi.
Per esempio se consideriamo la freccia che colpisce un punto di un bersaglio e 
calcoliamo la probabilità \(P(e)\) di questo evento, ci rendiamo conto che 
secondo l'impostazione classica dovrebbe risultare zero. Ma la freccia in 
realtà colpisce un qualche punto e l'impostazione classica
che non considera gli infinitesimi è inadeguata per descrivere questo
fenomeno. Infatti \(P(e)=\epsilon>0\).
\item Un altro esempio tipico: voglio descrivere la geometria euclidea, che non 
parla di insiemi, mediante la teoria degli insiemi. Si usa abitualmente 
modellizzare il continuo euclideo con la retta reale, come è stata definita da
Dedekind.\\
Ma è un modello sbagliato, perché in Euclide un 
segmento si può spezzare nel suo punto di mezzo in due segmenti congruenti, 
mentre con Dedekind nelle due classi contigue, se in una si ha il massimo,
nell'altra non si può avere il minimo e dunque non possono rappresentare 
segmenti congruenti. Quindi, indipendentemente da come sia la 
realtà fisica, se vogliamo costruire un modello insiemistico che rispetti 
Euclide, siamo costretti ad ammettere che un segmento sia una successione di
punti inframmezzati da spazi vuoti. Se gli spazi vuoti sono "rappresentati" da
numeri reali, allora si capisce che i numeri reali da soli non possono 
modellizzare un segmento.
\item Il punto materiale: ovviamente non esiste, ma è un modello molto comodo. 
Se accettiamo un punto materiale automaticamente dobbiamo accettare numeri 
infinitesimi ed infiniti. Per esempio un punto materiale elettricamente carico
ha energia elettrostatica infinita.
\end{itemize}

\noindent Punto materiale, energia, probabilità\dots\ si potrebbe dire che siano 
cose 
inesistenti. \\
Sono concetti che aiutano a descrivere bene ciò che si vede, e 
anche per gli infinitesimi succede così. Infatti i numeri infinitesimi ed
infiniti, dopo il XVII secolo, sono stati sempre presenti nella storia della
scienza ed il vero problema è capire perché molti scienziati ne
abbiano avuto tanta paura. Per esempio, Weierstrass: non si capisce tutta la 
fatica 
fatta per nascondere gli infinitesimi, quando circolavano anche al suo tempo 
modelli matematici che funzionavano bene, anche se non esisteva ancora 
l'analisi non standard.\\
\\
{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro:}}\\
Vorrei aggiungere qualcosa sulla velocità istantanea. Le posizioni di un 
corpo in moto non ci dicono che il corpo è in moto. Possiamo mettere in 
evidenza la sua velocità istantanea con il pendolo di Watt, per esempio, che 
non indica la velocità media, ma quella istantanea. Sono due concetti diversi: 
si usa dire che la velocità istantanea è il limite di quella media, ma è un 
concetto privo di significato perché non dice né cosa sia l’una né cosa sia 
l’altra ma solo suggerisce un legame tra le due che rimane ingiustificato 
finché non si comprende cosa siano.

\subsubsection{Come divide un segmento Aristotele?}
{\footnotesize \textsc{Vieri Benci:}} \\
Rifacendosi alla geometria euclidea che coglieva l’impostazione data da
Aristotele, osserverei anzitutto che il segmento non era né poteva essere
ridotto a un insieme di punti: i punti in Euclide hanno dimensioni nulle e per
quanto numerosi essi siano, non permettono di ottenere qualcosa di lunghezza 
non nulla. Dividendo un segmento in due parti si avranno due segmenti che uniti
per un estremo ricompongono il segmento dato.

Noi siamo abituati, nella nostra visione dei segmenti come 
insiemi di punti, a dividere i segmenti in quattro tipi: chiusi, aperti, 
semichiusi superiormente, semichiusi inferiormente a seconda che includano o 
meno i loro punti estremi. Ma se i segmenti non sono insiemi di punti questa 
suddivisione non ha più senso. Rimangono le coppie di punti per distinguere i 
vari segmenti, ma, non avendo senso dire che un punto appartiene a un segmento, 
il segmento da un punto a un altro è lui, il segmento che è altro dall’insieme 
di punti, e non può essere distinto in vari tipi. 

Lo stesso atteggiamento dovrebbe essere mantenuto anche verso figure a più 
dimensioni i cui bordi non possono essere considerati sottoinsiemi.
Questa impostazione è molto lontana dalla visione 
attuale della geometria, che basa molto dei suoi concetti sulla considerazione 
dei bordi inclusi o meno nella figura.

A cavallo tra l’Ottocento e il Novecento, Veronese era molto critico della 
visione che si andava sviluppando e osservava che se taglio uno spago, sulla
forbice non rimane alcun punto e i due capi si presentano con le stesse 
caratteristiche e non uno con un punto più dell’altro. 
Da questa osservazione giungeva al rifiuto del principio di Archimede per 
costruire un modello della geometria più aderente alla nostra intuizione.
L’accettazione della posizione di Veronese porterebbe a rivedere gran parte 
dei fondamenti della matematica e i metodi non standard troverebbero un'utile
collocazione.\\
\\
{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro:}}\\
La rivalità fra la matematica con gli infinitesimi e quella senza 
infinitesimi è in realtà un problema filosofico. Occorre spiegare che i numeri 
sono un concetto mentale, come può esserlo l'idea di passeggiata.

\subsubsection{Come estendere il principio di induzione?}
{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso:}}\\
La seguente non è una risposta a questa domanda, ma un’osservazione pertinente 
al tema della domanda.

Come già emerso, il principio d’induzione riguarda non i singoli numeri 
naturali, ma la loro totalità confrontata con i loro sottoinsiemi.
Applicando il transfer al principio d’induzione si ottiene un’affermazione che 
non riguarda i numeri ipernaturali ma la loro totalità confrontata con i loro 
sottoinsiemi interni: ``\emph{Se un sottoinsieme interno 
\(X\subseteq\!\IN\) contiene \(0\) ed è chiuso per il successore, allora
\(X=\!\IN\)}.''
Per gli ipernaturali si mantiene che ogni elemento ha successore immediato. 
Ciò non impedisce che ci siano insiemi (che non potranno essere interni) di 
ipernaturali cui appartiene lo zero, che sono chiusi per passaggio 
all’immediato successore, ma che non sono la totalità degli ipernaturali.
Per un esempio, il sottoinsieme degli ipernaturali costituito dai
naturali ``finiti'': è esterno, perché contiene \(0\), è chiuso per passaggio 
al successore immediato, ma non coincide con \(\IN\).

\subsubsection{Come applicare il principio di transfert all'incompletezza di 
Gœdel?}
{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro:}}\\
Anzitutto bisogna chiarire che la nozione di incompletezza di un sistema 
formale (non per ogni e­nunciato o lui o la sua negazione sono teoremi) è molto 
lontana dalla nozione di completezza di un sistema numerico (ogni sottoinsieme 
superiormente limitato ha estremo superiore).\\
Per mostrare l’incompletezza logica, Gœdel considera la teoria dei numeri 
naturali espressa in una logica del 2° ordine (per la quale c’è una 
dimostrazione di pseudo categoricità, cioè unicità del mo­dello se si 
considerano solo i modelli pieni) e costruisce una formula tale che né lei né 
la sua nega­zione sono dimostrabili in tale teoria. D’altra parte, Robinson 
mostra che la nozione di numero na­turale non è categorica neppure al secondo 
ordine. Il transfer in Robinson nasce perché costruisce modelli elementarmente 
equivalenti a quelli dati (cioè non distinguibili da quelli dati con il 
linguag­gio) pur non essendo isomorfi, e così individua teorie non categoriche 
(che non hanno un unico mo­dello a meno di isomorfismi). Certamente anche 
Robinson indica così una certa incompletezza, che potremmo dire riguardante il 
rapporto tra semantica e sintassi, mentre Gœdel coglie un’incompletezza 
sintattica (una teoria effettiva non può essere completa, cioè per ogni 
enunciato non può dimostrare o lui o la sua negazione).

\subsubsection{Osservazione e domanda sul ``transfer inverso'' (Roberto Zanasi)}
Quando si formula il principio di trasferimento, si dice 
che una proprietà elementare vale per gli oggetti di \(\R\) se e solo se quella 
proprietà vale per le estensioni di quegli oggetti. Quel "\emph{se e solo se}" 
mi convince poco, perché nel tornare da \(\IR\) a \(\R\) si rischiano errori. 
Per esempio l'affermazione vera:\\
 ``\(\forall N\) ipernaturale infinito si ha che \(7/N< r, \forall r\in\R+\)'' 
\\
facendo il transfer ``all'indietro'' si traduce in:\\
``per ogni \(n\in \N\) si ha che \(7/n< r, \forall r\in\R+\)'' (che dice che 
\(7/n\) è un infinitesimo), che è evidentemente falsa.\\
Quindi: è importante quel "se e solo se" nell'enunciato del principio di 
transfer?\\
\\
{\footnotesize \textsc{Ruggero Ferro:}}\\
Nello specifico caso considerato non si può tornare indietro perché essere 
infinitesimo non è una proprietà dei numeri reali e l’intera affermazione non 
può essere espressa nel linguaggio dei reali.\\
\\
{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso:}}\\
Una proprietà elementare può solo parlare degli elementi di oggetti "standard" 
(e quindi la proprietà trasferita parlerà degli elementi delle versioni 
nonstandard di quegli oggetti). NON si può applicare il transfer ogni
volta che si hanno proprietà che parlano di numeri infinitesimi ed infiniti.
Infatti gli insiemi degli infinitesimi e degli infiniti non sono oggetti 
``standard''.\\
Il ``\emph{se e solo se}'' fa parte della definizione di transfer. Si può anche 
formularlo usando solo una direzione, ma alla fine si ottiene un principio 
equivalente. Infatti se si ha il transfer dal mondo standard a quello non 
standard
vale automaticamente anche il viceversa. Ecco perché.\\
Supponiamo che valga una proprietà 
\(P(\istar{A_1},\ \dots,\istar{A_n})\) elementare relativa alle estensioni 
nonstandard 
\(\istar{A_1},\ \dots, \istar{A_n}\).\\
Se per assurdo \(P(A_1,\ \dots,\ A_n)\) non valesse, allora
sarebbe vera la negazione "non \(P(A_1,\ \dots,\ A_n)\)" e quindi, per 
transfer, 
sarebbe vera "non \(P(\istar{A_1},\ \dots, \istar{A_n})\)", contro l'ipotesi.

\subsubsection{Il ``transfer inverso'' (segue)}
Possiamo vedere un esempio in cui si usa (a livello di scuole superiori) il
principio di trasferimento al contrario? Perché mi sembra che non ce ne sia 
bisogno, e il poterlo evitare ci permette anche di evitare alcuni errori.\\
\\
{\footnotesize \textsc{Mauro Di~Nasso:}}\\
Supponiamo di aver dimostrato che per ogni infinitesimo \(a\), il 
quadrato \(a^2\) è anch'esso infinitesimo e quindi che \(\forall \epsilon>0\)
(numero reale) fissato, "\(\exists \delta>0 \in \IR\) tale che se \(x \in \IR\) 
è tale che \(|x|<\delta\) allora \(x^2<\epsilon\)" (infatti basta prendere come \(\delta\) un qualunque infinitesimo positivo).\\
Per dedurne che la funzione \(f(x)=x^2\) è continua in \(0\) secondo la classica
nozione \(\epsilon-\delta\) di limite, occorre il transfer ``alla rovescia''.\\
Infatti per transfer all'indietro si ottiene allora che:
"\(\exists \delta>0 \in \R\) tale che se \(x \in \R\) è tale che \(|x|<\delta\)
allora \(x^2<\epsilon\)".\\


